\begin{agradecimentos}

Eu, Beatriz Rezener, agradeço à minha família, em especial aos meus pais, por todo amor, carinho e apoio incondicional. 
À meu namorado, João Gabriel, por ser tão companheiro e me ajudar a trilhar meu caminho pessoal e profissional.
Aos meus amigos Wushuzeiros, por me auxiliarem a manter o foco em minha saúde e por me propiciarem incontáveis momentos de diversão.

Eu, João Gabriel, agradeço a toda minha família que sempre me apoiou e me ajudou a levantar por mais embaixo que eu estivesse, em especial a minha mãe que moveu céus e mares para me fazer ser quem sou.
Agradeço a minha namorada Beatriz, co-autora deste trabalho, que me ajudou a trilhar um caminho excelente em minha graduação e em minha vida desde que a conheci, sempre me apoiando e me fazendo ser melhor.
Agradeço aos meus amigos de faculdade, pelas risadas, trabalhos, conversas sinceras, brigas e discussões que me fizeram crescer pessoal e profissionalmente.
Por fim, agradeço aos Wushuzeiros, por serem tão amigos, companheiros, família e em tão pouco tempo serem uma mudança tão grande na minha vida.

Agradecemos imensamente ao nosso orientador Prof. Dr. Paulo Meirelles, por nos ajudar no momento final da graduação nos apoiando e fazendo o possível para que fizéssemos um bom trabalho.
Agradecemos especialmente ao Prof. Dr. Sérgio Freitas, por ter confiado em nós e nos dado a chance de iniciar nossa vida como Engenheiros de Software ainda na faculdade.
Agradecemos também a todos os professores, sem exceção, que nos ensinaram, ao longo da nossa graduação, o que significa ser um Engenheiro de Software. Não é possível citar todos, 
pois foram muitos, mas ficam aqui registrados os nossos sinceros agradecimentos.

\end{agradecimentos}
